## Часть 2.9 Экосистемный обмен азота и азото-содержащих соединений


### Типы азотистого обмена у животных и продукты распада.




Экскретируемые конечные продукты азотистого обмена животных могут быть различными:

• аммиак (NHз), — так называемые аммониотелические животные: пресноводные и морские беспозвоночные, в т. ч. водные насекомые, костистые рыбы, личинки и постоянно живущие в воде земноводные, частично наземные равноногие раки;

• мочевина ((NH2)2СО, диамид угольной кислоты), — уреотелические животные: наземные планарии, хрящевые рыбы, взрослые земноводные, млекопитающие;

• мочевая кислота (С5H4Оз, 2,6,8-триоксопурин), — урикотелические животные: наземные брюхоногие моллюски, наземные насекомые, пресмыкающиеся, птицы;

• гуанин (С5Н5N5О, 2-амино-6-гидроксипурин), — гуанотелические животные: скорпионы, пауки.

У земноводных и пресмыкающихся прослеживаются переходы между аммониотелией, уреотелией и урикотелией. Характер и соотношение конечных продуктов азотистого обмена имеют приспособительное значение. У видов, нуждающихся в экономном расходовании воды, например у пресмыкающихся и птиц, выделяются мочевая кислота и ее слаборастворимые соли, что сокращает количество выделяемой при экскреции воды (“сухая моча”).


### Круговорот азота



### Гидролиз мочевины. Уреаза.


#### литература



1. [https://cyberleninka.ru/article/n/ureaza-klyuchevoy-ferment-biodegradatsii-mocheviny/viewer](https://cyberleninka.ru/article/n/ureaza-klyuchevoy-ferment-biodegradatsii-mocheviny/viewer)


### Азотфиксация


### Нитрификация


### Аммонификсация


### Денитрификация


### Ассимиляция


### Аммиак